[奇文共賞]到底在香港做女人有幾大壓力？

小時候學生哥少不免要在新一年寫篇「我的新年願望」；大個了，學外國人許下New Year Resolution，也不外乎要成功「戒乜戒物」，要做個「更好的人」；蜜運中男女應該暗暗祝願期望能良緣締結共諧連理；為人父母者當然是希望愛兒健康生性快樂成長，讀書考第一則是bonus⋯⋯

回望2017，方發現這個世界有太多beyond our control 的事情，我們連自身安穩也毫無把握。世界局勢不穩，香港社會倒退，在Medium 讀到一篇《Why the World is
Going Backwards (and How to Stop It)》，笑我標題黨我不在乎，只是條題已叫人觸目驚心，沮喪失望乃人之常情；但新的一年，雜誌的開年號，怎樣也好，應該將積極及盼望的種籽傳播開去。放眼看周遭身邊，不管是來自倫敦的時裝學生，不甘受性別定型規限的易裝artist，或是身處香港不怕非議高舉女性性權的推手，都以破格走出自我一套為信念，期望他／她們的故事，能啟發大家。

規範，就似一道緊箍咒，緊緊伴隨一個女人一生，不知不覺間，成為我們的生活軌迹，甚至重心。社會約定俗成的威力， 能夠影響、規限、模塑一個人。人云：女仔人家唔好吱吱喳喳，孰好？年紀唔細身邊要有個伴，孰壞？寫字樓返工穿衣非黑即灰，孰對？高跟鞋配絲襪，肉色的，孰錯？大抵沒有絕對的答案。倒是應該適時打破不必要的規限，不以別人的眼光、嘴臉及價值觀套在自己身上，這才是上算。人們總將女人定格，規規矩矩大方得體端莊懂分寸， 還有1、2、3、4、5、6、7︙︙ 你又有幾多規矩要守？！

「Rules 我認為是社會的等價交換， 每個人的底線／ 接受能力都不同， 所set的rules 有唔同準則。Rules 是令雙方／ 多方容易接受理解的規範， 可理性地解釋。亦同樣道理， 我認為rules 都是用來打破的。」

「踏入社會之初， 一般人所習以為常的無形規範， 或者帶給我最大的便是無力感吧。而隨之的思想震盪，就是要如何努力對抗這股無力感， 繼續創作， 繼續叫醒願意醒來的人。」

「我覺得自己的成長是幸運的。由小到大， 家庭沒有強加諸我什麼rules 或者約定俗成的觀念， 他們任由我自由自在地不停explore 不同的可能性。加上小時候喜愛讀書， 孔子是我學生時代的偶像，睇武俠小說之餘，又愛睇《論語》、《大學》，後來讀書唔成做唔到哲學家，便立志做藝術家， 純粹『讕』型──可能咁樣就塑造成今日的我。」